\section{Wprowadzenie}

\subsection{Cel pracy}
\label{chap:goal}
Celem niniejszej pracy jest zgłębienie problematyki związanej z~tematem autonomicznych klastrów obliczeniowych osadzanych na~urządzeniach z~systemami wbudowanymi poprzez analizę istniejących rozwiązań. Na podstawie uzyskanej w~tej sposób wiedzy, zaproponowano własny projekt architektury autorskiego oprogramowania pośredniczącego do~rozpraszania obliczeń na~dowolne urządzenia, w~tym urządzenia z~systemami wbudowanymi. Na bazie projektu została oparta, wieloplatformowa implementacja której celem było nakreślenie możliwości przetwarzania potokowego strumieni wideo na~urządzeniach o~ograniczonej mocy obliczeniowej. Zatem nieformalnym celem tej pracy była próba odpowiedzi na pytanie: \textit{"Czy da się przetwarzać strumienie wideo za pomocą rozproszonych urządzeń z~systemami wbudowanymi?"} 

\subsection{Motywacja}
\label{chap:motivation}
Główną motywacją do~wykonania tejże pracy była chęć zgłębienia rozległej problematyki związanej z~przetwarzaniem rozproszonym na~urządzeniach o~ograniczonej mocy obliczeniowej. Zagadnienie to, w~ogólnym ujęciu, obejmuje wiele różnych dziedzin informatyki, takich jak: algorytmika, sieci komputerowe, systemy operacyjne, architektury systemów wbudowanych oraz samo programowanie; co~czyni go stosunkowo nietrywialnym problemem i niemałym wyzwaniem dla twórców tej pracy. Ponadto, w~dzisiejszych czasach coraz popularniejsza jest tzw. koncepcja Internetu rzeczy (ang. Internet of Things) \cite{iot-desc}, która wydaje się być nieuniknionym kierunkiem, w~którym zmierza rozwój przetwarzania rozproszonego. Stąd też podjęta została próba stworzenia oprogramowania pośredniczącego zgodnego z~powyższą koncepcją. Kolejnym motywem było oszacowanie możliwości rozwiązywania problemów z~dziedziny przetwarzania strumieni wideo oraz oceny wydajności zaproponowanego systemu działającego na~systemach wbudowanych. Do~tej pory była to problematyka, w~której prym wiodły jedynie standardowe, bądź wyspecjalizowane systemy komputerowe.

Z naukowego punktu widzenia równie istotnym motywem zaimplementowania działającego systemu jest brak istniejących rozwiązań o~podobnym zastosowaniu, czy nawet charakterze. Na rynku istnieje wiele komercyjnych i~niekomercyjnych odpowiedzi na~potrzebę rozpraszania obliczeń. Jednakże żadne z~przeanalizowanych rozwiązań nie pozwala na~swobodę i~elastyczność podczas definiowania zadania, które ma zostać wykonane. Ponadto, żadne z~przeanalizowanych rozwiązań nie próbowało wykorzystać mocy obliczeniowej urządzeń mobilnych lub~urządzeń z~systemami wbudowanymi. W~związku z~powyższym, praca ma również charakter badawczy, mając na~celu sprawdzenie możliwości klastrów złożonych z~urządzeń o~ograniczonej mocy obliczeniowej oraz wyznaczenie kierunku kolejnych badań nad omawianą problematyką.

\subsection{Problematyka zagadnienia}
W poprzednim rozdziale zwrócono uwagę na~dużą rozległość problematyki. W~związku z tym, warto wymienić oraz pokrótce scharakteryzować poruszane w tej pracy dziedziny informatyki. Podczas projektowania systemu zostały przeanalizowane zarówno problemy związane z~komunikacją międzywątkową, jak i~międzyprocesową. Do prowadzenia komunikacji z procesami wymagana była znajomość narzędzi umożliwiających komunikację międzyprocesową, które z~kolei mogą się różnić w~zależności od~systemu operacyjnego. Dodatkowo, istniała potrzeba określenia wymagań poszczególnych systemów, aby poprawnie zintegrować systemowe usługi niskopoziomowe z~uruchamianym procesem. Konsekwencją wybranego typu urządzeń była wymagana znajomość docelowych architektur procesorów, na~które musi zostać skompilowany kod oprogramowania pośredniczącego. Docelowe urządzenia charakteryzują się niską mocą obliczeniową, stąd poruszony został problem przygotowania odpowiednich narzędzi do~wytwarzania oprogramowania dedykowanego na~inne architektury -- w~przypadku języków kompilowanych, narzucało to rozwiązania z~dziedziny kompilacji skrośnej. Z~zagadnieniem wieloplatformowości wiąże się problem doboru odpowiedniego języka implementacji rozwiązania. Kandydujący język musi zapewniać wysoki stopień przenośności, ale również powinien gwarantować wysoką wydajność, która w~problemach stricte obliczeniowych jest cechą krytyczną. Ostatnią poruszoną tutaj dziedziną informatyki, która miała istotny wpływ na~ostateczny kształt systemu, jest dziedzina zajmująca się komunikacją pomiędzy urządzeniami znajdującymi się wewnątrz sieci -- sieci komputerowe. W~tym przypadku problem znacznie się komplikuje, ponieważ w~fazie projektowania musiał zostać zaproponowany autorski protokół komunikacji, a~bezpośrednią tego konsekwencją była potrzeba znalezienia kompromisu pomiędzy wydajnością a~niezawodnością transmisji danych.

Podsumowując, zgłębiany problem nie jest trywialny i~charakteryzuje się brakiem jednego, konkretnego oraz optymalnego rozwiązania, przez co praca ma charakter stricte naukowy i~eksperymentalny. Wnioski z niej płynące, będą mogły zostać wykorzystane w~przyszłych pracach o~podobnej tematyce.
